【行李門】機管局悄悄改條文 空總：地球上得佢地自己知

2018年06月22日

【行李門】機管局悄悄改條文
空總：地球上得佢地自己知

前特首梁振英前年疑向機場員工施壓，迫令國泰職員「特事特辦」代其幼女梁頌昕送手提行李入禁區引發的「行李門」司法覆核案，前日在高等法院審理。香港空勤人員總工會在庭上才得知，機管局竟在兩個月前鬼祟修例，刪除「所有手提行李必須與乘客同行同檢」的條文。工會理事吳敏兒昨日在電台節指，不止她及工會不知刪條文，「成個業界都唔知」。

吳敏兒認為，要改例多數越修越緊，國際民航組織會出指引，但據她所知沒有，修例令「全香港市民係唔係陷入一個莫名其妙嘅危險而懵然不知」。她稱會嘗試約見機管局，如果現時有乘客要求代拿行李入禁區，「畀唔畀呢？你要話畀大家聽點解畀、點解唔畀！」

她指在法庭聽審才得悉機管局悄悄修改《香港航空保安計劃》第6.2.10段及第6.2.11段條文，炮轟做法不合理，「搬龍門？！你怕輸怕到咁，即係你覺得舊rules輸緊啦」。她稱，機管局一直指當時行李門事件做法正確，2016年的報告亦指行動符合當時條文，「如果係咁使乜修改條文？」

她指一般行李可進行首檢及覆檢，條文修改後，首檢毋須乘客同行同檢，覆檢才需要乘客在場，惟當中有犯駁位，「人同袋分開咗，支水係咪掉咗佢，要決定架嘛」，並指《香港航空保安計劃》其他條文，一直是根據行李及乘客同行同檢撰寫，即使修改了第6.2.10段及第6.2.11段，當中亦可能與其他條文抵觸，令前線無所適從，「如果依家有啲人不斷測試佢（新條文），佢個機場一定混亂架喎」。她質疑，機管局為逃避司法覆核，「一係就tailor made（度身訂做）畀權貴，更加同內地接軌喇」。

她又指，凡進出機場安檢區人員包括航空公司地勤，均需知悉有關條文，惟現時航空公司地勤並不知悉，過去兩個月可能一直行舊例，「或者到權貴開聲先比著數佢（跟新條文）」。

覆核由國泰港龍空姐羅美美提出，代表羅的資深大狀李志喜在庭上指，《香港航空保安計劃》的有關條文本訂明「所有針對隨身行李的檢查，一概應在乘客在場下進行」，「所有」即包括首檢（X光檢查）和覆檢（人手搜查），指引清晰。局方卻以節省法庭時間和訟費開支為由，兩個月前修訂一直沿用的條文，刪除上述條文並指爭議已不存在，指本案毫無意義。法官決定押後裁決。

《香港航空保安計劃》是根據香港法例第494章、航空保安條例第26條成立委會員，再由委員會設定條文。委員成員包括保安局、運房局、警務處、民航處、機管局及香港航空公司代表協會的代表。本身是民航機師的立法會議員譚文豪指出，《香港航空保安計劃》因涉及保安工作，並非公開資料，就算委員包括航空公司代表，也可能只告知涉及保安工作的人士如地勤人員，稱自己亦不曉得條文近遭修改，但指航空公司獲悉條文修改後，需根據修改內容，決定是否需要更新員工指引。

對於機管局在開庭前兩個月才更改條文，他批評機管局為免政府尷尬及輸官司「去到好盡」，「擺到明係為咗見案啦」。他稱，條文修改後，乘客與行案毋須同行同檢，勢必令機場保安下降，舉例若有不法份子欲帶違禁品上機，只需要求地勤人員帶入並代為安檢，一旦在首檢發現有問題，「就無咗人贓並獲嘅時機」，阻礙執法人員搜證及檢控，不法份子更可利用此漏洞趁機逃脫甚至脫罪，「一個梁振英就搞咁大龍鳳，打開不必要嘅缺口，呢個缺口係無需要架喎」。

政府發言人表示，政府有定期檢視《香港航空保安計劃》的條文，過去三年也曾作出修訂。2018年4月，政府按《航空保安條例》（第494章）要求，在諮詢航空保安委員會後就《香港航空保安計劃》作出修訂，有關修訂並不影響既有的航空保安水平。由於案件司法程序尚未完結，政府現階段不便進一步評論。機管局表示，由於法庭未就司法覆核作出裁決，機管局不宜評論相關事宜，重申一直嚴格執行香港航空保安計劃，以確保航空安全。?

上一則
上一則
梁頌恆：唔搬龍門勝算高

下一則
下一則
瞓醒爬過枕頭「圍欄」床單纏腳倒吊B女跌落床亡